外交安全對話針鋒相對 美警告中國︰要尊重台灣

2018年11月11日

外交安全對話針鋒相對
美警告中國︰要尊重台灣

中美對話後舉行聯合記者會，雙方各說各話、針鋒相對。 美聯社

在中美貿易戰如火如荼、外界期待兩國元首在月底G20會晤時能找出解決方法之際，第二輪中美外交與安全對話在華府舉行，是相隔17個月後雙方再舉行外交安全高層對話。美國國務卿蓬佩奧及防長馬蒂斯，與中共外事主管楊潔篪及國防部長魏鳳和當面交火，雙方在諸多敏感問題上針鋒相對。美方警告中方要尊重台灣的國際空間，反對用武力或脅迫改變台海現狀，又批北京違背承諾在南海軍事化；中方則重申會不惜代價維護國家統一完整。

這場因中美貿易戰而延後了的對話9日在華盛頓舉行。會後召開聯合記者會，美中雙方都主動提台灣問題。蓬佩奧當楊潔篪面指，美台關係穩定，美國堅持「一個中國」政策，但是美方關切中國不斷升高對台灣的脅迫與恐嚇，要求中方恢復兩岸穩定，尊重台灣的國際空間，美國反對兩岸任何一方單方面行動改變現狀，包括訴諸武力或脅迫等。

中方被指不斷在南海擴張勢力。

美國關注被中共關進集中營的維人。

為南海新疆議題駁火

同時美方關注中方在南海搞軍事化，要求中國從南海撤出導彈系統，重申所有國家都不應以脅迫或恐嚇解決爭端，美國仍會依國際法在任何地方執行飛行或航行任務。對新疆問題，美方對中國不尊重人權和宗教自由感到擔憂，指中國在新疆對少數民族的鎮壓，令100萬維族人失去自由，嚴重違反人權。

楊潔篪當面反駁，表示「一中原則」是中美兩國政治基礎，台獨及其分裂勢力是當前台海穩定最大威脅；美方對此應有認識。魏鳳和也幫腔指，美國的「效忠宣示」（Pledge of Allegiance）誓詞有「上帝庇佑的國家不可分割」，台灣是中國不可分割一部份，如果中國領土完整受威脅，中方「會將像當年美國南北戰爭一樣，不惜代價維護主權」。

楊潔篪表示，中國在南海部署必要的安全設施是為應付可能來自外部的威脅，指「任何國家都不應以任何藉口在這個地區搞軍事化」；又稱南海不存在妨礙自由航行的問題。關於新疆問題，楊稱「中國尊重人權」，在新疆的措施是基於穩定出發的民生措施，是中國內政，「任何外國無權干涉」。

儘管雙方話題針鋒相對、火花四濺，但台面上雙方表現友好，都表示這次對話是「坦誠的、建設性的和富有成果的會談。」台灣陸委會昨回應表示，台從來不是對岸一部分，兩岸關係不是美國歷史上的南北關係，呼籲國際社會「認清中共長期蔑視人權、對外侵略擴張的霸權本質」。今次對話還涉朝鮮和伊朗核問題、美中經貿關係，以及本月底的G20時美中峯會安排等。

蓬佩奧︰無意展開冷戰

蓬佩奧表示，美國不尋求冷戰政策和遏制中國的政策，而是謀求公平貿易。楊潔篪則稱，中國不打算挑戰誰和取代誰；中美對抗不但傷害兩國經濟，也會危及世界經濟發展。美國戰略與國際研究中心中國問題專家葛萊儀（Bonnie Glaser）認為，本輪外交安全對話很難有進展，因楊潔篪和魏鳳和在中共體系無太大影響力，貿易問題也無法讓主管外交和國防的人來解決。

美國之音/美聯社

下一則
下一則
台灣問題分歧大 學者：各說各話

台灣問題分歧大 學者：各說各話
特習促成四大對話機制
特朗普智囊 促華爾街勿插手貿易戰

台灣陸委會昨回應表示，台從來不是對岸一部分，兩岸關係不是美國歷史上的南北關係，呼籲國際社會「認清中共長期蔑視人權、對外侵略擴張的霸權本質」。

出兵中國啦，大把中國人支持

依家台灣都講到出口話台灣唔屬於中國一部分,又不惜代價又剩,仲唔出兵等咩?
由美國對話中,美國講既一中原則既"中",好明顯唔係講緊中華人民共和國,更加唔係共產黨啦,似係講中華民國多D,種種理由足夠說服支那出兵,支那仲等?

其實人權唔係內政黎，唔通見到有人虐待子女認為係家事唔報警？